# Объектно-ориентированное программирование

<br>

**Объектно-ориентированное программирование** (сокр. ООП) — методология программирования, основанная на представлении программы в виде совокупности взаимодействующих объектов, каждый из которых является экземпляром определённого класса, а классы образуют иерархию наследования.

Идеологически, ООП — подход к программированию как к моделированию информационных объектов, решающий на новом уровне основную задачу структурного программирования: структурирование информации с точки зрения управляемости, что существенно улучшает управляемость самим процессом моделирования, что, в свою очередь, особенно важно при реализации крупных проектов.

Управляемость для иерархических систем предполагает минимизацию избыточности данных (аналогичную нормализации) и их целостность, поэтому созданное удобно управляемым — будет и удобно пониматься. Таким образом, через тактическую задачу управляемости решается стратегическая задача — транслировать понимание задачи программистом в наиболее удобную для дальнейшего использования форму.

Основные принципы структурирования в случае ООП связаны с различными аспектами базового понимания предметной задачи, которое требуется для оптимального управления соответствующей моделью:

- Абстракция для выделения в моделируемом предмете важного для решения конкретной задачи по предмету, в конечном счёте — контекстное понимание предмета, формализуемое в виде класса или использование только тех характеристик объекта, которые с достаточной точностью представляют его в данной системе;

- Инкапсуляция для быстрой и безопасной организации собственно иерархической управляемости: упаковка данных и методов для их обработки вместе, т.е. в классе;

- Наследование для быстрой и безопасной организации родственных понятий: чтобы было достаточно на каждом иерархическом шаге учитывать только изменения, не дублируя всё остальное, учтённое на предыдущих шагах. Абстрактный тип данных может наследовать данные и функциональность некоторого существующего типа, способствуя повторному использованию компонентов программного обеспечения;

- Полиморфизм как способность обьекта использовать методы производного класса, который не существует на момент создания базового.


Обычный человеческий язык в целом отражает идеологию ООП, начиная с инкапсуляции представления о предмете в виде его имени и заканчивая полиморфизмом использования слова в переносном смысле, что в итоге развивает выражение представления через имя предмета до полноценного понятия-класса.

<br>

# Классы
Класс - это пространство имен, в котором определяется основная логика его поведения - методы, а так же то, с чем эта логика будет работать - атрибуты

Определение класса представленно в его объявлении в глобальной области программы: 

```python
class Cars:
```
<br>


## Атрибуты класса
Основные данные класса, его характеристики представленны **атрибутами**:

```python
class Cars:
    model = 'Opel'
    car_type = 'Common'   
    t_0_to_100 = 6.03
``` 
Атрибуты класса, по сути своей ссылки на ячейки памяти с данными. с которыми могут работать методы класса. Они охарактеризовывают класс, определяют его таким, какой он есть. Важно отметить, что по умолчанию любой, только что созданный экземпляр такого класса будет иметь такие же атрибуты, если явно их не определить:
```python
class Cars:
    model = 'Opel'
    car_type = 'Common'   
    t_0_to_100 = 6.03
---------------
car1 = Cars()
print(car1.model)

Opel
```
Результатом вывода такого print'a станет **Opel**, при этом `__dict__` экземпляра будет пуст:
```python
print(car1.__dict__)
---------------
{}
```

Определим атрибут классса:
```python
class Cars:
    model = 'Opel'
    car_type = 'Common'   
    t_0_to_100 = 6.03

car1 = Cars()
car1.model = 'Mazda'
print(car1.model)
---------------
Mazda
```
Теперь собственный атрибут экземпляра Mazda отображается в его пространстве имен:
```python
print(car1.__dict__)
---------------
{'model': 'Mazda'}
```
В то время как `__dict__` класса Cars остался неизменным:
```python
print(Cars.__dict__)
---------------
{'__module__': '__main__', 'model': 'Opel', 'car_type': 'Common', 't_0_to_100': 6.03, '__dict__': <attribute '__dict__' of 'Cars' objects>, '__weakref__': <attribute '__weakref__' of 'Cars' objects>, '__doc__': None}
```

<br>

## Методы класса
Методы класса определяют его поведение, отвечают на вопрос "Что делать?", тем самым описывая его логику.
Методы могут быть как встроенными, так и собственными. Например, встроенные методы `getattr()` и `setattr()`
могут возвращать и переназначать атрибуты классов и их экземпляров:
```python
getattr(car1.'model')
---------------
'Mazda'

setattr(car1, 'model', 'Nissan')
getattr(car1.'model')
---------------
'Nissan'
```
> Существуют так же методы `delattr()` и `hasattr()` для удаления атрибутов и проверки на принадлежность соответственно.

Собственные  методы  классов представлены в виде функций, которые вызываются из пространства имен:
```python
class Cars:

    def my_method():
        print('Вызов собственного метода класса Cars')

Cars.my_method()
---------------
Вызов собственного метода класса Cars
```
> **Важно** <br>
Имя метода так же является атрибутом класса

Реализуем собственный метод `getattr()`. Допустим есть некоторый атрибут класса `transmission`:
```python
class Cars:

    transmission = 50
```
Объявим собственный метод `my_get_attr()` 
```python
    def my_get_attr():
        print(Cars.transmission)
```
Вызовем:
```python
Cars.my_get_attr()
---------------
50
```
> Обратите внимание, что как вызов атрибутов, так и методов происходит из пространства имен -  `пространство_имен.метод_или_атрибут` | `Cars.my_get_attr()`

<br>

## Экземпляр класса
Экземпляром класса является собственное пространство имен, которое может иметь свои атрибуты, отличные от атрибутов класса, с возможностью реализовывать методы класса от собственного имени. Как видно из примеров выше, синтаксис определения экземпляра класса довольно прост:
```python
car1 = Cars()
```
## Аргумент `self`

Итак, у нас есть готовый класс машин с собственными атрибутами, методом и одним экземпляром:
```python
class Cars:
    # атрибуты
    model = 'Opel'
    car_type = 'Common'   
    t_0_to_100 = 6.03

    # метод
    def my_get_attr():
        print(Cars.model)

# экземляр класса
car1 = Cars()
# собственный атрибут экземпляра
car1.model = 'Tesla'
```
Логично предположить, что если экземпляр по умолчанию перенимает атрибуты, то может перенять и методы. Так и есть, с одной оговоркой:
```python
# вывод метода от имени класса
print(Cars.my_get_attr())
---------------
Opel

# вывод метода от имени класса
print(car1.my_get_attr())
---------------
TypeError: Cars.my_get_attr() takes 0 positional arguments but 1 was given
```

Ошибка во втором выводе от имени экземпляра класса говорит о том, что наш метод принимает 1 аргумент, хотя явно никаких аргументов присвоено не было.
Что бы вызвать метод класса от лица экземпляра, необходимо присвоить методу аргумент **SELF**
```python
# метод
    def my_get_attr(self):
        print(Cars.model)
```
Self - ссылка на пространство имен экземпляров, от имени которых вызывается метод.
```python
print(car1.my_get_attr())
---------------
Tesla
```
Вызов метода от лица класса теперь выглядит следующим образом:
```python
print(Cars.my_get_attr(car1))
---------------
Tesla
```

<br>

## __Магические__ методы
<br>

### Метод `__init__`
Магические методы в python начинаются и заканчиваются **ДВУМЯ** нижними подчеркиваниями.
Метод `__init__` вызывает **ПОСЛЕ** инициализации экземпляра класса, обязательно принимает на вход аргумент **self**:
```python
def __init__(self):
    pass
```
Метод `__init__` позволяет инициализировать экземпляр класса сразу с необходимыми атрибутами, например:
```python
class Cars:
     def __init__(self, model, car_type, t_0_to_100):
        self.model = model
        self.car_type = car_type
        self.t_0_to_100 = t_0_to_100

car1 = Cars('Tesla', 'common', 8.05)
print(car1.__dict__)
---------------
{'model': 'Tesla', 'car_type': 'common', 't_0_to_100': 8.05}
```
<br>

## Метод `__new__`
В отлиие от метода `__init__`, метод `__new__` инициализируется **ДО** инициализации экземпляра. Код типа:
```python
class Cars:

    def __new__(cls, *args):
        print("Вызов метода __new__ для", str(cls))
        return super().__new__(cls)

    def __init__(self, x, y):
        self.x = x
        self.y = y
        print("Вызов метода __init__ для", str(self))

car1 = Cars(1,2)
print(car1)
---------------
Вызов метода __new__ для <class '__main__.Point'>
Вызов метода __init__ для <__main__.Point object at 0x10057c890>
<__main__.Point object at 0x10057c890>
```
показывает очередность отработки методов. Даже если поменять их местами в листинге программы, вывод останется неизменным:
```python
class Cars:
    def __init__(self, x, y):
        self.x = x
        self.y = y
        print("Вызов метода __init__ для", str(self))

    def __new__(cls, *args):
        print("Вызов метода __new__ для", str(cls))
        return super().__new__(cls)

car1 = Cars(1,2)
print(car1)
---------------
Вызов метода __new__ для <class '__main__.Point'>
Вызов метода __init__ для <__main__.Point object at 0x10057c890>
<__main__.Point object at 0x10057c890>
```
Обратим внимание на строчку `return super().__new__(cls)`. Здесь, `super()` - ссылка на базовый класс `object`. В python3 каждый класс наследуется от базового класса `object`.